%%% One-side print:
\documentclass[11pt,a4paper]{report}
\usepackage[top=25mm,bottom=25mm,right=25mm,left=30mm,head=12.5mm,foot=12.5mm]{geometry}
\let\openright=\clearpage

%%% Two-side print:
%\documentclass[11pt,a4paper,twoside,openright]{report}
%\usepackage[top=25mm,bottom=25mm,right=25mm,left=30mm,head=12.5mm,foot=12.5mm]{geometry}
%\let\openright=\cleardoublepage

%%% Definition of some useful macros
\input{makra}

%%% DEFINITION OF BASIC VARIABLES
\def\TypPrace{BP}                % bakalářská práce/bachelor thesis
%\def\TypPrace{DP}               % diplomová práce/master thesis
\def\Jazyk{cze}                  % čeština/czech
%\def\Jazyk{slo}                 % slovenština/slovak
%\def\Jazyk{eng}                 % angličtina/english

%%% Název práce v jazyce práce (přesně podle zadání)
%%% Title of the thesis in the language used in the text (exact according to assignment)
\def\NazevPrace{Variační autoenkodér a úlohy pozorování v~latentním prostoru}

\input{makra.txt}

%%% Jméno autora
%%% Author's name - First name Surname
\def\AutorPrace{Tomáš Faltejsek}

%%% Rok odevzdání a měsíc (slovně)
%%% Year of submission and month (verbally) - month YYYY
\def\DatumOdevzdani{květen 2023}

%%% Vedoucí práce: Jméno a příjmení s~tituly
%%% Supervisor: First name and surname with titles
\def\Vedouci{Ing. Ondřej Vadinský, Ph.D.}

%%% Konzultant práce: Jméno a příjmení s~tituly
%%% Consultant: First name and surname with titles
\def\Konzultant{}

%%% Studijní program
%%% Study program
\def\StudijniProgram{Aplikovaná informatika}

%%% Studijní obor
%%% Field of study
\def\StudijniObor{}

%%% Studijní program - specializace
%%% Study program - specialization
\def\Specializace{}

%%% Nepovinné poděkování (vedoucímu práce, konzultantovi, tomu, kdo zapůjčil software, literaturu apod.)
%%% Optional thanks (the supervisor, the consultant, the borrower of software, literature, etc.)
\def\Podekovani{%
Rád bych poděkoval Ing. Ondřeji Vadinskému, Ph.D. za jeho čas, odbornou pomoc a velmi cennou zpětnou vazbu, kterou mi během psaní této bakalářské práce ochotně poskytl.
}

%%% Abstract (recommended range of about 150-250 words; this is not a thesis assignment)
\def\Abstrakt{%
Variační autoenkodér představuje inovaci na poli strojového učení bez učitele.
Jeho architektura kombinuje stochastické enkodér–dekodér moduly a hluboké učení.
V důsledku interní reprezentace vstupních dat formou latentních proměnných je formován latentní prostor modelu.
Trénováním modelu variačního autoenkodéru jsou v jeho latentním prostoru formovány struktury nesoucí sémantický význam vstupních dat. Modelem variačního autoenkodéru jsou navíc zachyceny pouze výrazné rysy vstupních dat a dochází tak k redukci jejich dimenzionality. Variační autoenkodér nalézá uplatnění v širokém spektru úloh generativního modelování a je schopen syntézy zcela nových dat. Práce se zabývá představením teorie variačního autoenkodéru a zmapování jeho aktuálního stavu poznání. Dále jsou v práci představeny možné  aplikace variačního autoenkodéru ve vybraných problémových oblastech a jeho využití je demonstrováno praktickou implementací ilustrační úlohy generativního modelování obrazových dat.
}

\def\AbstraktEN{%
Variational autoencoder is an innovation in the field of unsupervised machine learning. Its architecture combines stochastic encoder-decoder modules and deep learning. As a result of the internal representation of input data in the form of latent variables, the latent space of the model is formed. By training the variational autoencoder model, structures conveying the semantic meaning of the input data are formed in its latent space. Moreover, only salient features of the input data are captured by the variational autoencoder model, thus reducing its dimensionality. The variational autoencoder finds application in a wide range of generative modeling tasks and is capable of synthesizing completely new data. This thesis is concerned with introducing the theory of the variational autoencoder and mapping its current state of the art. Furthermore, the paper presents possible applications of the variational autoencoder in selected problem domains and demonstrates its use through a practical implementation of an illustrative generative modeling task for image data.
}


\def\KlicovaSlova{variační autoenkodér, latentní prostor, generativní modelování, strojové učení}
\def\KlicovaSlovaEN{variational autoencoder, latent space, generative modeling, machine learning}


%%% Titulní strana a různé povinné informativní strany
%%% Title page and various mandatory information pages
\begin{document}
\include{beginning}

%%% Strana s automaticky generovaným obsahem práce
%%% A page with automatically generated content of the thesis
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents

%%% Seznam obrázků v práci
%%% List of figures in the thesis
\openright
\listoffigures
% Note: Add a list of figures if the number of figures in the thesis text exceeds 20. A~list of diagrams is applicable only if the author distinguishes between a figure and a diagram. The list of diagrams is included if the number of diagrams exceeds 20. This thesis template does not distinguish between a figure and a diagram.

%%% Seznam tabulek v práci (volitelně)
%%% List of tables in the thesis (optionally)
% \clearpage
% \listoftables
% Note: Add a list of tables if the number of tables used in the thesis exceeds 20. 

%%% Seznam zkratek v práci (volitelně)
%%% List of abbreviations in the thesis (optionally)
% \include{abbreviations}

\pagestyle{fancyx}
%%% Jednotlivé kapitoly práce jsou pro přehlednost uloženy v samostatných souborech
%%% The individual chapters of the thesis are stored in separate files for clarity
{%
\pagestyle{plain}
\include{introduction}
}

\chapter{Úlohy pozorování v~latentním prostoru}
\label{chap:applications}
\input{sections/04_ulohy_pozorovani_v_latentnim_prostoru/00_uvod_ulohy_pozorovani_v_latentnim_prostoru_intro}
\input{sections/04_ulohy_pozorovani_v_latentnim_prostoru/01_ulohy}

\chapter{Východiska variačního autoenkodéru}
\label{chap:prereqs}
\input{sections/01_vyhodiska_variacniho_autoenkoderu/00_vychodiska_intro}
\input{sections/01_vyhodiska_variacniho_autoenkoderu/01_strojove_uceni}
\input{sections/01_vyhodiska_variacniho_autoenkoderu/02_umele_neuronove_site}
\input{sections/01_vyhodiska_variacniho_autoenkoderu/03_redukce_dimenzionality}
\input{sections/01_vyhodiska_variacniho_autoenkoderu/04_pravdepodobnostni_modely}
\input{sections/01_vyhodiska_variacniho_autoenkoderu/07_latent_variable_model}
\input{sections/01_vyhodiska_variacniho_autoenkoderu/05_latent_variable_models}
\input{sections/01_vyhodiska_variacniho_autoenkoderu/06_kl_divergence}
\chapter{Autoenkodér}
\label{chap:autoencoder}
\input{sections/02_autoenkoder/00_autoenkoder_intro}
\input{sections/02_autoenkoder/01_autoenkoder_princip}
\input{sections/02_autoenkoder/01_motivace_vzniku}
\input{sections/02_autoenkoder/02_melky_autoenkoder}
\input{sections/02_autoenkoder/02_od_pca_po_ae}
\input{sections/02_autoenkoder/03_nauceni_identity}
\input{sections/02_autoenkoder/02_autoenkoder_typy}


\chapter{Variační autoenkodér}
\label{chap:vae}
\input{sections/03_variacni_autoenkoder/00_variacni_autoenkoder_intro}
\input{sections/03_variacni_autoenkoder/01_enkoder_modul}
\input{sections/03_variacni_autoenkoder/02_dekoder_modul}
\input{sections/03_variacni_autoenkoder/03_objective}
\input{sections/03_variacni_autoenkoder/04_optimalizace}
\input{sections/03_variacni_autoenkoder/05_reparametrizacni_trik}
\input{sections/03_variacni_autoenkoder/06_interpretace_objective}
\input{sections/03_variacni_autoenkoder/09_omezeni}
\input{sections/03_variacni_autoenkoder/10_aktualni_stav_poznani}

\chapter{Experiment s~modelem variačního autoenkodéru}
\label{chap:experiments}
\input{sections/05_experimenty/00_experimenty_intro}
\input{sections/05_experimenty/01_problemova_oblast}
\input{sections/05_experimenty/02_dataset}
\input{sections/05_experimenty/03_architektura_modelu}
\input{sections/05_experimenty/04_trenovani_modelu}
\input{sections/05_experimenty/05_pozorovani_latentniho_prostoru}
\input{sections/05_experimenty/06_vzorkovani_z_latentniho_prostoru}
\input{sections/05_experimenty/07_evaluace}
\input{sections/05_experimenty/08_diskuze}

{%
\pagestyle{plain}
\include{conclusion}
}

%%% Seznam použité literatury
%%% Bibliography
\include{bibliography}

%%% Přílohy k práci, existují-li. Každá příloha musí být alespoň jednou
%%% odkazována z vlastního textu práce. Přílohy se číslují.
%%% Attachments to thesis, if any. Each attachment must be referenced at 
%%% least once in your own text. The appendices are numbered.
\part*{\Prilohy\thispagestyle{empty}}
\appendix
\include{appendixes/app01}
\include{appendixes/app02}
\include{appendixes/app03}

\end{document}
